.. _типовой-список-факторов:

Типовой список негативных факторов, классов и групп угроз
=========================================================

Ниже представлена связь классов угроз, групп угроз, негативных факторов и областей недостатка. Для каждого негативного фактора в квадратных скобках указаны возможные области недостатка. С примерами областей недостатка а также логикой привязки к ним негативных факторов можно ознакомится на сайте по [этой ссылке](https://avex.pro/2020/07/12/safety-reports-classification.html).

Структура списка выглядит следующим образом:

Класс угроз
    - Группа угроз
        - Негативный фактор [коды областей]

Данный список регулярно обновляется, следите за изменениями.

Организационные
---------------

- Документация
    - Документация не обновлена
    - Документация отсутствует (полностью или частично)
    - Бортовая документация отсутствует или не актуальна [``FLT``, ``CAB``, ``MNT``, ``SMS``]
    - Некорректные эксплуатационные записи [``FLT``, ``CAB``, ``MNT``]
- Квалификация персонала
    - Квалификация ниже требуемой
    - Недостаточная подготовка
    - Неправильные требования к квалификации
    - Недостаточный опыт, включая новые или редкие работы
- Обмен информацией
    - Информация не кастомизирована
    - Информация недоступна
    - Информация несвоевременна
    - Информация ошибочна или неправильно понята
    - Информация противоречивая
    - Неправильная терминология/фразеология
- Политика и стандарты
    - Недостаточная политика
    - Противоречивая политика
    - Недостаточные стандарты
- Программное обеспечение
    - Зависание программного обеспечения
    - Программное обеспечение - не работает
    - Программное обеспечение не содержит нужную информацию
    - Программное обеспечение неудобно в работе
    - Программное обеспечение работает неправильно
    - Программное обеспечение выдает неточную информацию
- Производственные мощности
    - Негативное влияние окружающей среды
    - Недостаточное рабочее пространство
    - Отсутствует/недостаточно вспомогательного оборудования
    - Не выполнены требования по охране труда
- Производственные процессы
    - Недостаточное планирование работ
    - Недостаточный контроль выполнения работ
    - Пиковые нагрузки и особые ситуации
    - Отклонение от плана работ
- Процедуры
    - Неудобная процедура
    - Неправильная процедура
    - Процедура отсутствует, недостаточна или неполная
- Регуляторные факторы
    - Недостаточный внешний надзор
    - Отсутствуют, недостаточные или неэффективные правила и требования
- Ресурсы
    - Недостаточное планирование ресурсов
    - Недостаточные ресурсы
    - Текучесть кадров
- Система управления
    - Отсутствуют, неправильные или неполные обязанности персонала
    - Изменения в авиакомпании или деятельности
    - Недостаточная поддержка эксплуатационной деятельности руководством
    - Недостаточное материально-техническое обеспечение
    - Недостаточные права, ответственность или задачи руководителей
    - Неформальная политика
    - Неформальный процесс или процедура
    - Низкая культура безопасности полётов
    - Сокрытие или недостаточное расследование событий
- Экономические факторы
    - Финансовый приоритет для роста или слияния
    - Рецессия
    - Забастовки
    - Финансовые трудности

Окружающая среда
----------------

- Географические особенности
    - Высота аэродрома
    - Горы или водоемы
- Геофизические явления
    - Вулканическая деятельность
    - Лесной пожар
    - Пыльная буря
- Живая природа
    - Животные на ВПП [`ARD`]
    - Птицы [`ARD`, `FLT`]
    - Животные и насекомые на ВС
- Погодные условия
    - Высокие температуры воздуха
    - Град [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
    - Гроза и молнии [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
    - Ливень [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
    - Сдвиг ветра
    - Снежная или ледяная буря [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
    - Туман (ограниченная видимость) [`FLT`, `DSP`, `ANS`]
    - Условия обледенения
    - Чрезмерный или боковой ветер
- Условия выполнения работ
    - Неблагоприятная окружающая среда (шум, вибрация и т.д.)
    - Ограниченное пространство
    - Недостаточная освещенность
    - Специальные меры безопасности
- Эпидемии
    - Временные дополнения к процедурам
    - Временное изменение процедур

Человеческий фактор
-------------------

- Взаимодействие персонала
    - Оскорбительное поведение/запугивание
    - Недостаточное управление ресурсами в кабине экипажа
    - Подобные или сбивающие с толку позывные
    - Языковой барьер
    - Антипатия
    - Конфликт интересов
    - Неуправляемый пассажир
    - Отступление от правила «поставщик - потребитель»
- Влияние коллектива
    - Неформальные ценности и нормы
    - Групповые интересы
- Ошибки и нарушения
    - Неправильная оценка ситуации
    - Дефицит времени
    - Неправильное восприятие
    - Неправильные приоритеты
    - Психологическая установка «выполнить любой ценой»
    - Непроизвольные действия
    - Самоуспокоенность
    - Нарушение в интересах безопасности
    - Необоснованное нарушение
    - Потеря внимания
- Работоспособность
    - Болезнь
    - Влияние лекарственных препаратов
    - Внезапная потеря работоспособности
    - Постепенная/скрытая потеря работоспособности
    - Психо-социальный стресс
    - Травма
- Способности, возможности
    - Физические ограничения и возможности
    - Информационные/познавательные ограничения и возможности

Технические
-----------

- Воздушное пространство
    - Недостаточное воздушное пространство для типичного трафика
    - Сложная воздушная обстановка (разнотипность или большое количество ВС)
    - Запутывающие названия точек на маршруте (Fixes & Waypionts)
    - Неправильно разработанные инструментальные процедуры
    - Национальные дополнения критериев ИКАО к инструментальным процедурам
- Инструменты и оборудование
    - Неудобное оборудование/инструмент
    - Новое или редко используемое оборудование/инструмент
    - Отсутствует нужное оборудование/инструмент
    - Инструмент /оборудование неисправно
    - Неправильное использование инструмента/оборудования
- Конструкция ВС
    - Состав/состояние оборудования не соответствуют требованиям к рейсу
    - Не выполнена директива летной годности
    - Не выполнены рекомендации разработчика (SB, SL)
    - Сложный процесс поиска неисправности
    - Трудный доступ к компоненту / области
    - Конструктивный недостаток
    - Несколько вариантов одной и той же модели самолета
- Обслуживающие компании
    - Неправильный маршалинг
    - Отсутствуют/недостаточные предупредительные конусы вокруг ВС
    - Отказ/плохое состояние машин и оборудования на перроне
    - Неправильное движение машин и перемещение оборудования
    - Несоответствие технологическому графику обслуживания рейса
    - Неправильная информация о грузе или багаже
    - NOTOC — неполный/ошибочный/отсутствует
    - Отсутствие документов на груз/почту
    - Кетеринг - оборудование других авиакомпаний
    - Кетеринг - загрузка неисправного оборудования
    - Кетеринг - качество питания
    - Кетеринг - недовложения
    - Ручная кладь (негабаритная)
    - Пассажиры особых категорий (неправильное обслуживание)
    - Пассажиры (неправильное размещение/посадочные)
- Службы УВД
    - Неполное разрешение от диспетчера УВД
    - Неправильная идентификация ВС
    - Неправильное разрешение от диспетчера УВД
    - Неправильная интерпретация намерений пилота
    - Неправильный учет характеристик ВС диспетчером УВД
- Техническое состояние ВС
    - Состояние бытового оборудования салона
    - Дефект не записан в AFML
    - Повреждение или ремонт не внесены в Схему повреждений и ремонтов
    - Скрытый дефект
    - Отказ/неисправность
    - Ухудшение характеристик в эксплуатации
    - Недостаточный контроль надежности систем и компонентов
    - Подозрительный/поддельный компонент
    - Износ/порез покрышки колеса/тормозного устройства
    - Продление отложенного дефекта
- Техническое состояние аэропорта
    - Поврежденные/неправильные/неполные аэродромные знаки/огни
    - Поврежденные/неправильные/неполные огни приближения
    - Сложная схема рулежных дорожек и ВПП
    - Плохое состояние или  несоответствующая поверхность ВПП
    - Минимальная длина полосы
    - Отвлекающие сигналы/огни
    - Посторонние предметы на ВПП/рулежке/стоянках
    - Неудовлетворительная орнитологическая обстановка
